\documentclass[a4paper,spanish,10pt]{book}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{times}
\usepackage{multirow}
\usepackage[latex2html,backref,pdftitle={GOsa}]{hyperref}
\usepackage{html,color}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{anysize}
\usepackage{float}
\usepackage{longtable}
\usepackage{verbatim}

\author{Alejandro Escanero Blanco}
\title{Administración de Sistemas con GOsa }
\date{28-03-05}

\marginsize{3cm}{2cm}{2.5cm}{2.5cm}

\begin{document}
\renewcommand{\contentsname}{Índice General}
\renewcommand{\listfigurename}{Lista de Figuras} 
\renewcommand{\listtablename}{Lista de Tablas}
\renewcommand{\bibname}{Bibliografía}
\renewcommand{\indexname}{Índice Alfabético}
\renewcommand{\figurename}{Figura}
\renewcommand{\partname}{Parte}
\renewcommand{\chaptername}{Capítulo}
\renewcommand{\appendixname}{Apéndice}
\renewcommand{\abstractname}{Resumen}
\renewcommand{\tablename}{Tabla}

\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\listoffigures
\newpage
\listoftables
\newpage

\chapter*{Preámbulo}

\htmladdnormallink{GOsa}{http://gosa.gonicus.de}, es un proyecto creado en el año 2001 por Cajus Pollmeier \htmladdnormallink{Cajus Pollmeier}{mailto://pollmeier@gonicus.de}

En su versión 1.0 era un proyecto ambicioso, pero mal enfocado. Entre como desarrollador del proyecto en Junio del 2003 en las primeras versiones de la versión 1.99.xx.
El código fue rehecho completamente y se creo una nueva versión modular y extensible (basada en plugins) y se optimizo enormemente su funcionamiento.

La versión actual de GOsa (a la fecha de la versión de este documento) es la 2.3.
Es capaz de gestionar gran cantidad de servicios como samba2/3, pureftpd, postfix, cyrus-imap, posix, etc.
Y cuenta con un pequeño, pero muy activo grupo de desarrolladores dirigido por Cajus.

\chapter{Introducción}
La administración de sistemas puede llegar a ser una tarea realmente complicada, demasiados usuarios con servicios y permisos diferentes.
\section{Copyright and Disclaimer}
Copyright (c) 2005 Alejandro Escanero Blanco. Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2 or any later version published by the Free Software Foundation; with no Invariant Sections, with no Front-Cover Texts and with no Back-Cover Texts. A copy of the license is included in the section entitled "GNU Free Documentation License".

If you have questions, please visit the following url: http://www.gnu.org/licenses/fdl.txt\\ And contact at: \htmladdnormallink{blainett@yahoo.es}{mailto://blainett@yahoo.es}

\include{manual_gosa_es_certificates}

\include{manual_gosa_es_kerberos}

\include{manual_gosa_es_ldap}

\include{manual_gosa_es_apache}

\chapter{GOsa}

\include{manual_gosa_es_dns}
\include{manual_gosa_es_mail}
\include{manual_gosa_es_fileserver}
\include{manual_gosa_es_printing}
\include{manual_gosa_es_proxy}
\include{manual_gosa_es_gw}
\include{manual_gosa_es_ssh}
\include{manual_gosa_es_vpn}
\include{manual_gosa_es_ftp}
\include{manual_gosa_es_im}

\chapter{Los Servidores}
\label{servidores}

\bibliography{referencias_gosa}
\bibliographystyle{unsrt}

\end{document}
